# üåü –†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –ü—É–∞—Å—Å–æ–Ω–∞ –∏ –ø–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
## –†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –ü—É–∞—Å—Å–æ–Ω–∞

> **–†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –ü—É–∞—Å—Å–æ–Ω–∞** ‚Äî —ç—Ç–æ –¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω–æ–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π, –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞—é—â–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π, –ø—Ä–æ–∏—Å—Ö–æ–¥—è—â–∏—Ö –∑–∞ —Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–π –ø—Ä–æ–º–µ–∂—É—Ç–æ–∫ –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ –∏–ª–∏ –≤ —Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω–æ–π –æ–±–ª–∞—Å—Ç–∏ –ø—Ä–æ—Å—Ç—Ä–∞–Ω—Å—Ç–≤–∞.

**–ó–∞–∫–æ–Ω —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è:**
$$P(k) = \frac{e^{-\lambda} \cdot \lambda^k}{k!}, \quad k = 0, 1, 2, \ldots$$

**–•–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫–∏:**
- –ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ: $M(X) = \lambda$
- –î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è: $D(X) = \lambda$

**–í—ã–≤–æ–¥ —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫:**
$$M(X) = \sum_{k=0}^{\infty} k \cdot \frac{e^{-\lambda} \cdot \lambda^k}{k!} = \lambda$$
$$M(X^2) = \sum_{k=0}^{\infty} k^2 \cdot \frac{e^{-\lambda} \cdot \lambda^k}{k!} = \lambda^2 + \lambda$$
$$D(X) = M(X^2) - (M(X))^2 = \lambda^2 + \lambda - \lambda^2 = \lambda$$
---
# üìå –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –ø—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–µ–≥–æ –ø–æ—Ç–æ–∫–∞ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π

> **–ü—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–∏–π –ø–æ—Ç–æ–∫ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π** ‚Äî –ø–æ—Å–ª–µ–¥–æ–≤–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π, –ø—Ä–æ–∏—Å—Ö–æ–¥—è—â–∏—Ö –≤ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –º–æ–º–µ–Ω—Ç—ã –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏.

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –ø—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–µ–≥–æ –ø–æ—Ç–æ–∫–∞:**

1. **–°—Ç–∞—Ü–∏–æ–Ω–∞—Ä–Ω–æ—Å—Ç—å**  
   –í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ—è–≤–ª–µ–Ω–∏—è $k$ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π –Ω–∞ –ø—Ä–æ–º–µ–∂—É—Ç–∫–µ –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ –∑–∞–≤–∏—Å–∏—Ç —Ç–æ–ª—å–∫–æ –æ—Ç –¥–ª–∏–Ω—ã –ø—Ä–æ–º–µ–∂—É—Ç–∫–∞ $t$ –∏ –Ω–µ –∑–∞–≤–∏—Å–∏—Ç –æ—Ç –µ–≥–æ –Ω–∞—á–∞–ª–∞.

2. **–û—Ç—Å—É—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ –ø–æ—Å–ª–µ–¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—è**  
   –°–æ–±—ã—Ç–∏—è –≤ –Ω–µ–ø–µ—Ä–µ—Å–µ–∫–∞—é—â–∏—Ö—Å—è –ø—Ä–æ–º–µ–∂—É—Ç–∫–∞—Ö –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ —è–≤–ª—è—é—Ç—Å—è –Ω–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã–º–∏.

3. **–û—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ä–Ω–æ—Å—Ç—å**  
   –í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ—è–≤–ª–µ–Ω–∏—è –±–æ–ª–µ–µ –æ–¥–Ω–æ–≥–æ —Å–æ–±—ã—Ç–∏—è –∑–∞ –º–∞–ª—ã–π –ø—Ä–æ–º–µ–∂—É—Ç–æ–∫ –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ –ø—Ä–µ–Ω–µ–±—Ä–µ–∂–∏–º–æ –º–∞–ª–∞ –ø–æ —Å—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏—é —Å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é –ø–æ—è–≤–ª–µ–Ω–∏—è –æ–¥–Ω–æ–≥–æ —Å–æ–±—ã—Ç–∏—è.

**–ò–Ω—Ç–µ–Ω—Å–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ—Ç–æ–∫–∞** $\lambda$ ‚Äî —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π, –ø—Ä–æ–∏—Å—Ö–æ–¥—è—â–∏—Ö –≤ –µ–¥–∏–Ω–∏—Ü—É –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏.

**–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ—è–≤–ª–µ–Ω–∏—è $k$ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π –∑–∞ –≤—Ä–µ–º—è $t$:**
$$P(k) = \frac{(\lambda t)^k \cdot e^{-\lambda t}}{k!}$$
---
# üìà –ü–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ

> **–ü–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ** ‚Äî –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π, –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞—é—â–µ–µ –≤—Ä–µ–º—è –º–µ–∂–¥—É —Å–æ–±—ã—Ç–∏—è–º–∏ –≤ –ø—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–µ–º –ø–æ—Ç–æ–∫–µ.

**–ü–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏:**
$$f(x) = \begin{cases}
\lambda e^{-\lambda x}, & x \geq 0 \\
0, & x < 0
\end{cases}$$

**–ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è:**
$$F(x) = \begin{cases}
0, & x < 0 \\
1 - e^{-\lambda x}, & x \geq 0
\end{cases}$$

**–•–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫–∏:**
- –ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ: $M(X) = \frac{1}{\lambda}$
- –î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è: $D(X) = \frac{1}{\lambda^2}$

**–í—ã–≤–æ–¥ –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–≥–æ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏—è:**
$$M(X) = \int_{0}^{\infty} x \cdot \lambda e^{-\lambda x} dx = \frac{1}{\lambda}$$

**–í—ã–≤–æ–¥ –¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏–∏:**
$$D(X) = \int_{0}^{\infty} x^2 \cdot \lambda e^{-\lambda x} dx - \left(\frac{1}{\lambda}\right)^2 = \frac{1}{\lambda^2}$$
---
# üîã –ù–∞–¥–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç—å –∏ –ø–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–π –∑–∞–∫–æ–Ω

> **–ü–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–π –∑–∞–∫–æ–Ω –Ω–∞–¥–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç–∏** ‚Äî –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–Ω–∞—è –º–æ–¥–µ–ª—å –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ –±–µ–∑–æ—Ç–∫–∞–∑–Ω–æ–π —Ä–∞–±–æ—Ç—ã —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞.

**–§—É–Ω–∫—Ü–∏—è –Ω–∞–¥–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç–∏ (–≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –±–µ–∑–æ—Ç–∫–∞–∑–Ω–æ–π —Ä–∞–±–æ—Ç—ã):**
$$R(t) = P(T > t) = 1 - F(t) = e^{-\lambda t}$$

**–ò–Ω—Ç–µ—Ä–ø—Ä–µ—Ç–∞—Ü–∏—è:**
- $R(t)$ ‚Äî –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç –ø—Ä–æ—Ä–∞–±–æ—Ç–∞–µ—Ç –±–µ–∑–æ—Ç–∫–∞–∑–Ω–æ –≤—Ä–µ–º—è $t$
- $\lambda$ ‚Äî –∏–Ω—Ç–µ–Ω—Å–∏–≤–Ω–æ—Å—Ç—å –æ—Ç–∫–∞–∑–æ–≤ (—Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ —á–∏—Å–ª–æ –æ—Ç–∫–∞–∑–æ–≤ –≤ –µ–¥–∏–Ω–∏—Ü—É –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏)

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ –æ—Ç—Å—É—Ç—Å—Ç–≤–∏—è –ø–æ—Å–ª–µ–¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—è:**
$$P(T > t + s | T > s) = P(T > t)$$

–≠—Ç–æ –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç, —á—Ç–æ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –±–µ–∑–æ—Ç–∫–∞–∑–Ω–æ–π —Ä–∞–±–æ—Ç—ã –≤ —Ç–µ—á–µ–Ω–∏–µ –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ $t$, –ø—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏, —á—Ç–æ —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç –ø—Ä–æ—Ä–∞–±–æ—Ç–∞–ª –≤—Ä–µ–º—è $s$, –Ω–µ –∑–∞–≤–∏—Å–∏—Ç –æ—Ç $s$.

**–ü—Ä–∏–º–µ—Ä –ø—Ä–∏–º–µ–Ω–µ–Ω–∏—è:**
–ï—Å–ª–∏ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –≤—Ä–µ–º—è –±–µ–∑–æ—Ç–∫–∞–∑–Ω–æ–π —Ä–∞–±–æ—Ç—ã —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞ —Å–æ—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ—Ç 1000 —á–∞—Å–æ–≤, —Ç–æ $\lambda = \frac{1}{1000} = 0.001$ –æ—Ç–∫–∞–∑–æ–≤ –≤ —á–∞—Å.

–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –±–µ–∑–æ—Ç–∫–∞–∑–Ω–æ–π —Ä–∞–±–æ—Ç—ã –≤ —Ç–µ—á–µ–Ω–∏–µ 500 —á–∞—Å–æ–≤:
$$R(500) = e^{-0.001 \cdot 500} = e^{-0.5} \approx 0.6065$$
---
# üí° –í–∞–∂–Ω—ã–µ –∑–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏—è

1. **–†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –ü—É–∞—Å—Å–æ–Ω–∞** –∏—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ—Ç—Å—è –¥–ª—è –æ–ø–∏—Å–∞–Ω–∏—è —á–∏—Å–ª–∞ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π –∑–∞ —Ñ–∏–∫—Å–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–π –ø—Ä–æ–º–µ–∂—É—Ç–æ–∫ –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏.

2. **–ü–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ** –æ–ø–∏—Å—ã–≤–∞–µ—Ç –≤—Ä–µ–º—è –º–µ–∂–¥—É —Å–æ–±—ã—Ç–∏—è–º–∏ –≤ –ø—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–µ–º –ø–æ—Ç–æ–∫–µ.

3. **–ü—Ä–æ—Å—Ç–µ–π—à–∏–π –ø–æ—Ç–æ–∫ —Å–æ–±—ã—Ç–∏–π** —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏–∑—É–µ—Ç—Å—è —Ç—Ä–µ–º—è –æ—Å–Ω–æ–≤–Ω—ã–º–∏ —Å–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞–º–∏: —Å—Ç–∞—Ü–∏–æ–Ω–∞—Ä–Ω–æ—Å—Ç—å—é, –æ—Ç—Å—É—Ç—Å—Ç–≤–∏–µ–º –ø–æ—Å–ª–µ–¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—è –∏ –æ—Ä–¥–∏–Ω–∞—Ä–Ω–æ—Å—Ç—å—é.

4. **–ü–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω—ã–π –∑–∞–∫–æ–Ω –Ω–∞–¥–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç–∏** —à–∏—Ä–æ–∫–æ –ø—Ä–∏–º–µ–Ω—è–µ—Ç—Å—è –≤ —Ç–µ–æ—Ä–∏–∏ –Ω–∞–¥–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç–∏ –¥–ª—è –æ–ø–∏—Å–∞–Ω–∏—è –≤—Ä–µ–º–µ–Ω–∏ –±–µ–∑–æ—Ç–∫–∞–∑–Ω–æ–π —Ä–∞–±–æ—Ç—ã —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–æ–≤.

5. **–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ –æ—Ç—Å—É—Ç—Å—Ç–≤–∏—è –ø–æ—Å–ª–µ–¥–µ–π—Å—Ç–≤–∏—è** –ø–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è –æ–∑–Ω–∞—á–∞–µ—Ç, —á—Ç–æ "—Å—Ç–∞—Ä–µ–Ω–∏–µ" —ç–ª–µ–º–µ–Ω—Ç–∞ –Ω–µ –≤–ª–∏—è–µ—Ç –Ω–∞ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –µ–≥–æ –±–µ–∑–æ—Ç–∫–∞–∑–Ω–æ–π —Ä–∞–±–æ—Ç—ã –≤ –±—É–¥—É—â–µ–º.

---
# üìö –ü–æ–ª–µ–∑–Ω—ã–µ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—ã –Ω–∞ –ø–∞–º—è—Ç—å

| –ü–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å                                           | –§–æ—Ä–º—É–ª–∞                                            |
| ---------------------------------------------------- | -------------------------------------------------- |
| –†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –ü—É–∞—Å—Å–æ–Ω–∞                               | $$P(k) = \frac{e^{-\lambda} \cdot \lambda^k}{k!}$$ |
| –ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ –ü—É–∞—Å—Å–æ–Ω–∞                     | $$M(X) = \lambda$$                                 |
| –î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è –ü—É–∞—Å—Å–æ–Ω–∞                                   | $$D(X) = \lambda$$                                 |
| –ü–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è               | $$f(x) = \lambda e^{-\lambda x}, x \geq 0$$        |
| –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –ø–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è    | $$F(x) = 1 - e^{-\lambda x}, x \geq 0$$            |
| –ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ –ø–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è | $$M(X) = \frac{1}{\lambda}$$                       |
| –î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è –ø–æ–∫–∞–∑–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è               | $$D(X) = \frac{1}{\lambda^2}$$                     |
| –§—É–Ω–∫—Ü–∏—è –Ω–∞–¥–µ–∂–Ω–æ—Å—Ç–∏                                   | $$R(t) = e^{-\lambda t}$$                          |
