# üî∑ –ù–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã
## –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã
> **–ù–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–∞—è –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞** ‚Äî —ç—Ç–æ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞, –≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω—ã–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è –∫–æ—Ç–æ—Ä–æ–π –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ –∑–∞–ø–æ–ª–Ω—è—é—Ç –Ω–µ–∫–æ—Ç–æ—Ä—ã–π –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª.

**–í–∞–∂–Ω–æ–µ –∑–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏–µ:**  
–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–∞—è –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞ –ø—Ä–∏–º–µ—Ç —Ç–æ—á–Ω–æ–µ –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ, —Ä–∞–≤–Ω–∞ –Ω—É–ª—é:  
$$P(X = x) = 0$$

**–ü—Ä–∏—á–∏–Ω–∞:**  
$$P(X = x) = \lim_{\beta \to \alpha} P(\alpha \leq X \leq \beta) = \lim_{\beta \to \alpha} [F(\beta) - F(\alpha)] = 0$$

**–°–ª–µ–¥—Å—Ç–≤–∏–µ:**  
–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–∞—è –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞ –ø—Ä–∏–º–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –Ω–∞ –æ—Ç—Ä–µ–∑–∫–µ $[a, b]$ –∏–ª–∏ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª–µ $(a, b)$, –æ–¥–∏–Ω–∞–∫–æ–≤–∞:
$$P(a \leq X \leq b) = P(a < X < b) = P(a < X \leq b) = P(a \leq X < b)$$

---
# üìà –î–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è (–ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏)
## –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
–ï—Å–ª–∏ –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è $F(x)$ –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞ –∏ –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏—Ä—É–µ–º–∞, —Ç–æ –µ—ë –ø–µ—Ä–≤–∞—è –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–æ–¥–Ω–∞—è –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è **–¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–µ–π —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è** –∏–ª–∏ **–ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏**:

$$f(x) = F'(x)$$
## –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏
1. **–ù–µ –æ—Ç—Ä–∏—Ü–∞—Ç–µ–ª—å–Ω–æ—Å—Ç—å**  
   $f(x) \geq 0$  
   *–ü–æ—Å–∫–æ–ª—å–∫—É $F(x)$ ‚Äî –Ω–µ—É–±—ã–≤–∞—é—â–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è*

2. **–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ–ø–∞–¥–∞–Ω–∏—è –≤ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª**  
   –í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–∞—è –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞ –ø—Ä–∏–º–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –≤ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª–µ $[a, b]$, —Ä–∞–≤–Ω–∞ –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—É –æ—Ç –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –ø–æ —ç—Ç–æ–º—É –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª—É:
   $$P(a \leq X \leq b) = \int_a^b f(x) \, dx$$

3. **–£—Å–ª–æ–≤–∏–µ –Ω–æ—Ä–º–∏—Ä–æ–≤–∫–∏**  
   $$\int_{-\infty}^{\infty} f(x) \, dx = 1$$  
   *–ü–æ—Å–∫–æ–ª—å–∫—É —ç—Ç–æ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –¥–æ—Å—Ç–æ–≤–µ—Ä–Ω–æ–≥–æ —Å–æ–±—ã—Ç–∏—è $P(-\infty < X < \infty) = 1$*

4. **–°–≤—è–∑—å —Å –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–µ–π**  
   –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω—É—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é –º–æ–∂–Ω–æ –Ω–∞–π—Ç–∏ –∫–∞–∫ –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª –æ—Ç –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ —Å –ø–µ—Ä–µ–º–µ–Ω–Ω—ã–º –≤–µ—Ä—Ö–Ω–∏–º –ø—Ä–µ–¥–µ–ª–æ–º:
   $$F(x) = \int_{-\infty}^x f(t) \, dt$$

---
# üìä –ü—Ä–∏–º–µ—Ä —Ä–∞—Å—á–µ—Ç–∞ –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏
**–ó–∞–¥–∞—á–∞:** –°–ª—É—á–∞–π–Ω–∞—è –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞ $X$ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∞ —Å –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é:
$$f(x) = \begin{cases}
ax^2, & 0 < x < 3 \\
0, & x < 0, x > 3
\end{cases}$$

–ù–∞–π—Ç–∏:
1. –ü–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä $a$
2. –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω—É—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $F(x)$
3. –í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ $X$ –ø—Ä–∏–º–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ –≤ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª–µ $[1, 2]$
4. –ü–æ—Å—Ç—Ä–æ–∏—Ç—å –≥—Ä–∞—Ñ–∏–∫–∏ $f(x)$ –∏ $F(x)$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**
1. **–ù–∞–π–¥–µ–º –ø–∞—Ä–∞–º–µ—Ç—Ä $a$:**  
   –ò—Å–ø–æ–ª—å–∑—É–µ–º —É—Å–ª–æ–≤–∏–µ –Ω–æ—Ä–º–∏—Ä–æ–≤–∫–∏:
   $$\int_{-\infty}^{\infty} f(x) \, dx = 1$$
   $$\int_0^3 ax^2 \, dx = a \cdot \left[\frac{x^3}{3}\right]_0^3 = a \cdot \frac{27}{3} = 9a = 1$$
   $$a = \frac{1}{9}$$
   
   –¢–∞–∫–∏–º –æ–±—Ä–∞–∑–æ–º:
   $$f(x) = \begin{cases}
   \frac{1}{9}x^2, & 0 < x < 3 \\
   0, & x < 0, x > 3
   \end{cases}$$

2. **–ù–∞–π–¥–µ–º –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω—É—é —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $F(x)$:**  
   - –ü—Ä–∏ $x < 0$: $F(x) = \int_{-\infty}^x 0 \, dt = 0$
   - –ü—Ä–∏ $0 \leq x \leq 3$: 
     $$F(x) = \int_{-\infty}^0 0 \, dt + \int_0^x \frac{1}{9}t^2 \, dt = \frac{1}{9} \cdot \left[\frac{t^3}{3}\right]_0^x = \frac{x^3}{27}$$
   - –ü—Ä–∏ $x > 3$: 
     $$F(x) = \int_{-\infty}^0 0 \, dt + \int_0^3 \frac{1}{9}t^2 \, dt + \int_3^x 0 \, dt = \frac{27}{27} = 1$$
   
   –ò—Ç–∞–∫:
   $$F(x) = \begin{cases}
   0, & x < 0 \\
   \frac{x^3}{27}, & 0 \leq x \leq 3 \\
   1, & x > 3
   \end{cases}$$

3. **–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ–ø–∞–¥–∞–Ω–∏—è –≤ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª $[1, 2]$:**
   $$P(1 \leq X < 2) = \int_1^2 \frac{1}{9}x^2 \, dx = \frac{1}{9} \cdot \left[\frac{x^3}{3}\right]_1^2 = \frac{1}{27} \cdot (8 - 1) = \frac{7}{27}$$
---
# üìê –ß–∏—Å–ª–æ–≤—ã–µ —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫–∏ –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã—Ö —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω
## –ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ
> **–ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ** –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã $X$ —Å –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ $f(x)$:

$$M(X) = \int_{-\infty}^{\infty} x \cdot f(x) \, dx$$
## –î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è
> **–î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è** –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã $X$:

$$D(X) = \int_{-\infty}^{\infty} (x - M(X))^2 \cdot f(x) \, dx$$

> **–ê–ª—å—Ç–µ—Ä–Ω–∞—Ç–∏–≤–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞:**
$$D(X) = \int_{-\infty}^{\infty} x^2 \cdot f(x) \, dx - (M(X))^2$$
## –°—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏—á–Ω–æ–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ
> **–°—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏—á–Ω–æ–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ:**
$$\sigma(X) = \sqrt{D(X)}$$

---
# üìä –ü—Ä–∏–º–µ—Ä –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫

**–ó–∞–¥–∞—á–∞:** –ù–∞–π—Ç–∏ –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ, –¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—é –∏ —Å—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏—á–Ω–æ–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ –¥–ª—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã, –∑–∞–¥–∞–Ω–Ω–æ–π –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –∏–∑ –ø—Ä–µ–¥—ã–¥—É—â–µ–≥–æ –ø—Ä–∏–º–µ—Ä–∞:
$$f(x) = \begin{cases}
\frac{1}{9}x^2, & 0 \leq x \leq 3 \\
0, & x < 0, x > 3
\end{cases}$$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

1. **–ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ:**
   $$M(X) = \int_0^3 x \cdot \frac{1}{9}x^2 \, dx = \frac{1}{9} \int_0^3 x^3 \, dx = \frac{1}{9} \cdot \left[\frac{x^4}{4}\right]_0^3 = \frac{81}{36} = \frac{9}{4} = 2.25$$

2. **–î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è:**
   $$D(X) = \int_0^3 x^2 \cdot \frac{1}{9}x^2 \, dx - (M(X))^2 = \frac{1}{9} \int_0^3 x^4 \, dx - \left(\frac{9}{4}\right)^2$$
   $$= \frac{1}{9} \cdot \left[\frac{x^5}{5}\right]_0^3 - \frac{81}{16} = \frac{243}{45} - \frac{81}{16} = \frac{27}{5} - \frac{81}{16} = \frac{432 - 405}{80} = \frac{27}{80} = 0.3375$$

3. **–°—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏—á–Ω–æ–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ:**
   $$\sigma(X) = \sqrt{D(X)} = \sqrt{\frac{27}{80}} = \frac{3\sqrt{15}}{20} \approx 0.5809$$

---
# üìà –ü—Ä–∏–º–µ—Ä —Å —Ç—Ä–∏–≥–æ–Ω–æ–º–µ—Ç—Ä–∏—á–µ—Å–∫–æ–π –ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é

**–ó–∞–¥–∞—á–∞:** –ù–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–∞—è —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–∞—è –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞ $X$ –∑–∞–¥–∞–Ω–∞ –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–µ–π —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è:
$$F(x) = \begin{cases}
0, & x < 0 \\
\frac{2}{\pi} \sin\frac{x}{2}, & 0 \leq x \leq \pi \\
1, & x > \pi
\end{cases}$$

–ù–∞–π—Ç–∏:
1. –ü–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏
2. –ì—Ä–∞—Ñ–∏–∫–∏ $f(x)$ –∏ $F(x)$
3. –ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ –∏ –¥–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—é
4. –í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ–ø–∞–¥–∞–Ω–∏—è –≤ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª $[0, \frac{\pi}{4}]$

**–†–µ—à–µ–Ω–∏–µ:**

1. **–ü–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏:**
   $$f(x) = F'(x) = \begin{cases}
   \frac{2}{\pi} \cdot \frac{1}{2} \cos\frac{x}{2} = \frac{1}{\pi} \cos\frac{x}{2}, & 0 \leq x \leq \pi \\
   0, & x < 0, x > \pi
   \end{cases}$$

2. **–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –ø–æ–ø–∞–¥–∞–Ω–∏—è –≤ $[0, \frac{\pi}{4}]$:**
   $$P(0 \leq X \leq \frac{\pi}{4}) = \int_0^{\frac{\pi}{4}} \frac{1}{\pi} \cos\frac{x}{2} \, dx = \frac{1}{\pi} \cdot 2 \left[\sin\frac{x}{2}\right]_0^{\frac{\pi}{4}} = \frac{2}{\pi} \sin\frac{\pi}{8} = \frac{2}{\pi} \cdot \frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{2} = \frac{\sqrt{2-\sqrt{2}}}{\pi} \approx 0.2706$$

3. **–ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ:**
   $$M(X) = \int_0^\pi x \cdot \frac{1}{\pi} \cos\frac{x}{2} \, dx = \frac{1}{\pi} \int_0^\pi x \cos\frac{x}{2} \, dx$$
   –ò—Å–ø–æ–ª—å–∑—É—è –∏–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–∏–µ –ø–æ —á–∞—Å—Ç—è–º:
   $$= \frac{1}{\pi} \left[-2x \cos\frac{x}{2} + 4 \sin\frac{x}{2}\right]_0^\pi = \frac{1}{\pi} \left[-2\pi \cdot 0 + 4 \cdot 1 - 0\right] = \frac{4}{\pi} \approx 1.2732$$

4. **–î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è:**
   $$D(X) = \int_0^\pi x^2 \cdot \frac{1}{\pi} \cos\frac{x}{2} \, dx - (M(X))^2$$
   –ü–æ—Å–ª–µ –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏–π:
   $$D(X) = \frac{\pi^2}{4} - 2 - \left(\frac{4}{\pi}\right)^2 \approx 0.465$$

---
# üí° –í–∞–∂–Ω—ã–µ –∑–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏—è

1. **–ù–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã** –æ—Ç–ª–∏—á–∞—é—Ç—Å—è –æ—Ç –¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω—ã—Ö —Ç–µ–º, —á—Ç–æ –∏—Ö –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏—è –∑–∞–ø–æ–ª–Ω—è—é—Ç –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã–π –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª.

2. **–ü–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏** –Ω–µ —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å—é, –∞ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–ª—è–µ—Ç —Å–æ–±–æ–π "–ø–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å" –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –≤ –¥–∞–Ω–Ω–æ–π —Ç–æ—á–∫–µ.

3. **–ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è** –¥–ª—è –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ–π –∏ –¥–∏—Ñ—Ñ–µ—Ä–µ–Ω—Ü–∏—Ä—É–µ–º–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–µ–π.

4. **–ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ** –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã —è–≤–ª—è–µ—Ç—Å—è —Ü–µ–Ω—Ç—Ä–æ–º —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è, –∞–Ω–∞–ª–æ–≥–∏—á–Ω–æ –¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω–æ–º—É —Å–ª—É—á–∞—é.

5. **–î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è** —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏–∑—É–µ—Ç —Ä–∞–∑–±—Ä–æ—Å –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–π –æ—Ç–Ω–æ—Å–∏—Ç–µ–ª—å–Ω–æ –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–≥–æ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏—è.

---
# üìö –ü–æ–ª–µ–∑–Ω—ã–µ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—ã –Ω–∞ –ø–∞–º—è—Ç—å

| –•–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫–∞                  | –§–æ—Ä–º—É–ª–∞                                                            |
| ------------------------------- | ------------------------------------------------------------------ |
| –ü–ª–æ—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏           | $$f(x) = F'(x)$$                                                   |
| –£—Å–ª–æ–≤–∏–µ –Ω–æ—Ä–º–∏—Ä–æ–≤–∫–∏              | $$\int_{-\infty}^{\infty} f(x) \, dx = 1$$                         |
| –í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å –≤ –∏–Ω—Ç–µ—Ä–≤–∞–ª–µ         | $$P(a \leq X \leq b) = \int_a^b f(x) \, dx$$                       |
| –ú–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ         | $$M(X) = \int_{-\infty}^{\infty} x \cdot f(x) \, dx$$              |
| –î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è (–æ—Å–Ω–æ–≤–Ω–∞—è)            | $$D(X) = \int_{-\infty}^{\infty} (x - M(X))^2 \cdot f(x) \, dx$$   |
| –î–∏—Å–ø–µ—Ä—Å–∏—è (–∞–ª—å—Ç–µ—Ä–Ω–∞—Ç–∏–≤–Ω–∞—è)      | $$D(X) = \int_{-\infty}^{\infty} x^2 \cdot f(x) \, dx - (M(X))^2$$ |
| –°—Ä–µ–¥–Ω–µ–µ –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏—á–Ω–æ–µ –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–µ | $$\sigma(X) = \sqrt{D(X)}$$                                        |
