# üåê –î–≤—É–º–µ—Ä–Ω—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã
## –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ –∑–∞–∫–æ–Ω–∞ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è
> **–ó–∞–∫–æ–Ω–æ–º —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è** –¥–≤—É–º–µ—Ä–Ω–æ–π –¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è —Å–æ–≤–æ–∫—É–ø–Ω–æ—Å—Ç—å –≤–æ–∑–º–æ–∂–Ω—ã—Ö –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–π —ç—Ç–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã, —Ç.–µ. –ø–∞—Ä —á–∏—Å–µ–ª $(x_i, y_j)$ –∏ –∏—Ö –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π $p(x_i, y_j)$, –≥–¥–µ $i = 1, 2, ..., n$; $j = 1, 2, ..., m$.

**–¢–∞–±–ª–∏—á–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º–∞ –∑–∞–∫–æ–Ω–∞ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è:**

| $Y \backslash X$ | $x_1$ | $x_2$ | ... | $x_n$ |
|------------------|---------|---------|-----|---------|
| $y_1$ | $p(x_1, y_1)$ | $p(x_2, y_1)$ | ... | $p(x_n, y_1)$ |
| $y_2$ | $p(x_1, y_2)$ | $p(x_2, y_2)$ | ... | $p(x_n, y_2)$ |
| ... | ... | ... | ... | ... |
| $y_m$ | $p(x_1, y_m)$ | $p(x_2, y_m)$ | ... | $p(x_n, y_m)$ |

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–æ:** –°—É–º–º–∞ –≤—Å–µ—Ö –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π –≤ —Ç–∞–±–ª–∏—Ü–µ —Ä–∞–≤–Ω–∞ 1.

---
# üîç –ù–∞—Ö–æ–∂–¥–µ–Ω–∏–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–π —Å–æ—Å—Ç–∞–≤–ª—è—é—â–∏—Ö
## –†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ —Å–æ—Å—Ç–∞–≤–ª—è—é—â–µ–π $X$
–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ $X$ –ø—Ä–∏–º–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ $x_i$, —Ä–∞–≤–Ω–∞ —Å—É–º–º–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π "—Å—Ç–æ–ª–±—Ü–∞ $x_i$":

$$P(X = x_i) = \sum_{j=1}^m p(x_i, y_j)$$
## –†–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ —Å–æ—Å—Ç–∞–≤–ª—è—é—â–µ–π $Y$
–í–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ $Y$ –ø—Ä–∏–º–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ $y_j$, —Ä–∞–≤–Ω–∞ —Å—É–º–º–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–µ–π "—Å—Ç—Ä–æ–∫–∏ $y_j$":

$$P(Y = y_j) = \sum_{i=1}^n p(x_i, y_j)$$

---
# üìà –ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è
## –û–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ
> **–ò–Ω—Ç–µ–≥—Ä–∞–ª—å–Ω–æ–π —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏–µ–π —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è** –¥–≤—É–º–µ—Ä–Ω–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã $(X, Y)$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è $F(x, y)$, –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ–º–∞—è –¥–ª—è –ª—é–±—ã—Ö –ø–∞—Ä —á–∏—Å–µ–ª $x, y$ –∫–∞–∫ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Ç–æ–≥–æ, —á—Ç–æ $X$ –ø—Ä–∏–º–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ, –º–µ–Ω—å—à–µ–µ $x$, –∏ –ø—Ä–∏ —ç—Ç–æ–º $Y$ –ø—Ä–∏–º–µ—Ç –∑–Ω–∞—á–µ–Ω–∏–µ, –º–µ–Ω—å—à–µ–µ $y$:

$$F(x, y) = P(X < x, Y < y)$$
## –°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞
1. $0 \leq F(x, y) \leq 1$
2. $F(x, y)$ - –Ω–µ—É–±—ã–≤–∞—é—â–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è –ø–æ –∫–∞–∂–¥–æ–º—É –∞—Ä–≥—É–º–µ–Ω—Ç—É
3. $F(+\infty, +\infty) = 1$
4. $F(-\infty, y) = 0$, $F(x, -\infty) = 0$

---
# üîÑ –£—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–µ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è
## –£—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏
–ï—Å–ª–∏ –∏–∑–≤–µ—Å—Ç–Ω–æ, —á—Ç–æ $Y = y_j$, —Ç–æ —É—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –¥–ª—è $X$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è—é—Ç—Å—è –ø–æ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–µ:

$$p(x_i|y_j) = \frac{p(x_i, y_j)}{p(y_j)}$$

–ê–Ω–∞–ª–æ–≥–∏—á–Ω–æ, –µ—Å–ª–∏ –∏–∑–≤–µ—Å—Ç–Ω–æ, —á—Ç–æ $X = x_i$, —Ç–æ —É—Å–ª–æ–≤–Ω—ã–µ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç–∏ –¥–ª—è $Y$:

$$p(y_j|x_i) = \frac{p(x_i, y_j)}{p(x_i)}$$
## –£—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è
–£—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—è —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è $F(x|y)$ –æ–ø—Ä–µ–¥–µ–ª—è–µ—Ç—Å—è –∫–∞–∫ –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å —Å–æ–±—ã—Ç–∏—è $X < x$ –ø—Ä–∏ —É—Å–ª–æ–≤–∏–∏ $Y = y$:

$$F(x|y) = P(X < x | Y = y)$$

---
# üîó –ö–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–µ —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫–∏
## –ö–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–π –º–æ–º–µ–Ω—Ç
> **–ö–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–º –º–æ–º–µ–Ω—Ç–æ–º** $\mu_{xy}$ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω $X$ –∏ $Y$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è –º–∞—Ç–µ–º–∞—Ç–∏—á–µ—Å–∫–æ–µ –æ–∂–∏–¥–∞–Ω–∏–µ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—è –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–π —ç—Ç–∏—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω:

$$\mu_{xy} = M\{[X - M(X)][Y - M(Y)]\}$$

**–§–æ—Ä–º—É–ª–∞ –¥–ª—è –≤—ã—á–∏—Å–ª–µ–Ω–∏—è:**
- –î–ª—è –¥–∏—Å–∫—Ä–µ—Ç–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω:
  $$\mu_{xy} = \sum_{i=1}^n \sum_{j=1}^m [x_i - M(X)][y_j - M(Y)] \cdot p(x_i, y_j)$$
- –î–ª—è –Ω–µ–ø—Ä–µ—Ä—ã–≤–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω:
  $$\mu_{xy} = \int_{-\infty}^{\infty} \int_{-\infty}^{\infty} [x - M(X)][y - M(Y)] \cdot f(x, y) \, dx \, dy$$

**–£–ø—Ä–æ—â–µ–Ω–Ω–∞—è —Ñ–æ—Ä–º—É–ª–∞:**
$$\mu_{xy} = M(XY) - M(X) \cdot M(Y)$$
## –ö–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç –∫–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–∏
> **–ö–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–æ–º –∫–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–∏** $r_{xy}$ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω $X$ –∏ $Y$ –Ω–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç—Å—è –æ—Ç–Ω–æ—à–µ–Ω–∏–µ –∫–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–æ–Ω–Ω–æ–≥–æ –º–æ–º–µ–Ω—Ç–∞ –∫ –ø—Ä–æ–∏–∑–≤–µ–¥–µ–Ω–∏—é —Å—Ä–µ–¥–Ω–∏—Ö –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–∏—á–Ω—ã—Ö –æ—Ç–∫–ª–æ–Ω–µ–Ω–∏–π:

$$r_{xy} = \frac{\mu_{xy}}{\sigma_x \cdot \sigma_y}$$

**–°–≤–æ–π—Å—Ç–≤–∞ –∫–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç–∞ –∫–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–∏:**
1. $|r_{xy}| \leq 1$
2. –ï—Å–ª–∏ $r_{xy} = 0$, —Ç–æ $X$ –∏ $Y$ –Ω–µ–∫–æ—Ä—Ä–µ–ª–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω—ã
3. –ï—Å–ª–∏ $|r_{xy}| = 1$, —Ç–æ $X$ –∏ $Y$ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã

---
# üìâ –õ–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Ä–µ–≥—Ä–µ—Å—Å–∏—è
## –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–π —Ä–µ–≥—Ä–µ—Å—Å–∏–∏
–ï—Å–ª–∏ $X$ –∏ $Y$ - –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã, —Ç–æ –º–æ–∂–Ω–æ –ø—Ä–µ–¥—Å—Ç–∞–≤–∏—Ç—å $Y$ –∫–∞–∫ —Ñ—É–Ω–∫—Ü–∏—é $X$:

$$Y \approx g(X) = aX + b$$

**–£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–π —Ä–µ–≥—Ä–µ—Å—Å–∏–∏ $Y$ –Ω–∞ $X$:**

$$y - M(Y) = r_{xy} \cdot \frac{\sigma_y}{\sigma_x} (x - M(X))$$

**–ö–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç—ã —Ä–µ–≥—Ä–µ—Å—Å–∏–∏:**
- –ù–∞–∫–ª–æ–Ω: $a = r_{xy} \cdot \frac{\sigma_y}{\sigma_x}$
- –°–≤–æ–±–æ–¥–Ω—ã–π —á–ª–µ–Ω: $b = M(Y) - a \cdot M(X)$

---
# üìä –ü—Ä–∏–º–µ—Ä —Ä–∞—Å—á–µ—Ç–∞

**–î–∞–Ω–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏–µ:**

| $Y \backslash X$ | 0.5 | 0.6 | 0.7 | 0.8 | 0.9 |
|------------------|-----|-----|-----|-----|-----|
| 0.5 | 0 | 0.02 | 0.06 | 0.08 | 0 |
| 0.6 | 0 | 0.04 | 0.1 | 0.09 | 0 |
| 0.7 | 0.02 | 0.2 | 0.03 | 0.01 | 0 |
| 0.8 | 0.2 | 0.1 | 0 | 0 | 0 |
| 0.9 | 0.04 | 0.01 | 0 | 0 | 0 |
## –†–∞—Å—á–µ—Ç —Ö–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫

**–î–ª—è $X$:**
- $M(X) = 0.685$
- $D(X) = 0.01348$
- $\sigma_x = 0.116$

**–î–ª—è $Y$:**
- $M(Y) = 0.629$
- $D(Y) = 0.01086$
- $\sigma_y = 0.104$

**–î–ª—è —Å–æ–≤–º–µ—Å—Ç–Ω–æ–≥–æ —Ä–∞—Å–ø—Ä–µ–¥–µ–ª–µ–Ω–∏—è:**
- $M(XY) = 0.421$
- $\mu_{xy} = M(XY) - M(X) \cdot M(Y) = -0.0086$
- $r_{xy} = \frac{\mu_{xy}}{\sigma_x \cdot \sigma_y} = -0.791$

## –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ —Ä–µ–≥—Ä–µ—Å—Å–∏–∏
$$y - 0.629 = -0.791 \cdot \frac{0.104}{0.116} (x - 0.685)$$
$$y = -0.71x + 1.12$$
---
# üí° –í–∞–∂–Ω—ã–µ –∑–∞–º–µ—á–∞–Ω–∏—è

1. **–ö–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–π –º–æ–º–µ–Ω—Ç** –ø–æ–∫–∞–∑—ã–≤–∞–µ—Ç —Ç–µ—Å–Ω–æ—Ç—É –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–π —Å–≤—è–∑–∏ –º–µ–∂–¥—É —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–º–∏ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω–∞–º–∏.

2. **–ö–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç –∫–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–∏** –Ω–æ—Ä–º–∏—Ä—É–µ—Ç –∫–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–π –º–æ–º–µ–Ω—Ç –∏ –ø–æ–∑–≤–æ–ª—è–µ—Ç —Å—Ä–∞–≤–Ω–∏–≤–∞—Ç—å —Å–∏–ª—É —Å–≤—è–∑–∏ –º–µ–∂–¥—É —Ä–∞–∑–ª–∏—á–Ω—ã–º–∏ –ø–∞—Ä–∞–º–∏ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã—Ö –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω.

3. **–õ–∏–Ω–µ–π–Ω–∞—è —Ä–µ–≥—Ä–µ—Å—Å–∏—è** –¥–∞–µ—Ç –Ω–∞–∏–ª—É—á—à–µ–µ –ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ–µ –ø—Ä–∏–±–ª–∏–∂–µ–Ω–∏–µ –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º–æ—Å—Ç–∏ –æ–¥–Ω–æ–π —Å–ª—É—á–∞–π–Ω–æ–π –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã –æ—Ç –¥—Ä—É–≥–æ–π –≤ —Å–º—ã—Å–ª–µ –º–µ—Ç–æ–¥–∞ –Ω–∞–∏–º–µ–Ω—å—à–∏—Ö –∫–≤–∞–¥—Ä–∞—Ç–æ–≤.

4. **–ù–µ–∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã–µ —Å–ª—É—á–∞–π–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã** –≤—Å–µ–≥–¥–∞ –Ω–µ–∫–æ—Ä—Ä–µ–ª–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω—ã ($r_{xy} = 0$), –Ω–æ –æ–±—Ä–∞—Ç–Ω–æ–µ –Ω–µ–≤–µ—Ä–Ω–æ - –Ω–µ–∫–æ—Ä—Ä–µ–ª–∏—Ä–æ–≤–∞–Ω–Ω—ã–µ –≤–µ–ª–∏—á–∏–Ω—ã –º–æ–≥—É—Ç –±—ã—Ç—å –∑–∞–≤–∏—Å–∏–º—ã –Ω–µ–ª–∏–Ω–µ–π–Ω–æ.

---

## üìö –ü–æ–ª–µ–∑–Ω—ã–µ —Ñ–æ—Ä–º—É–ª—ã –Ω–∞ –ø–∞–º—è—Ç—å

| –•–∞—Ä–∞–∫—Ç–µ—Ä–∏—Å—Ç–∏–∫–∞         | –§–æ—Ä–º—É–ª–∞                                                          |
| ---------------------- | ---------------------------------------------------------------- |
| –ö–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–æ–Ω–Ω—ã–π –º–æ–º–µ–Ω—Ç  | $$\mu_{xy} = M(XY) - M(X) \cdot M(Y)$$                           |
| –ö–æ—ç—Ñ—Ñ–∏—Ü–∏–µ–Ω—Ç –∫–æ—Ä—Ä–µ–ª—è—Ü–∏–∏ | $$r_{xy} = \frac{\mu_{xy}}{\sigma_x \cdot \sigma_y}$$            |
| –£—Ä–∞–≤–Ω–µ–Ω–∏–µ —Ä–µ–≥—Ä–µ—Å—Å–∏–∏    | $$y - M(Y) = r_{xy} \cdot \frac{\sigma_y}{\sigma_x} (x - M(X))$$ |
| –£—Å–ª–æ–≤–Ω–∞—è –≤–µ—Ä–æ—è—Ç–Ω–æ—Å—Ç—å   | $$p(x_iy_j) = \frac{p(x_i, y_j)}{p(y_j)}$$                       |

